\bodysection{ציון זמן}{sec:thes:temporal}

בסעיף זה נדון בדוגמאות שבהן {\thesforms} לוקח חלק ב\hl{התייחסות זמנית}: הצירופים \OE{æfter þysum} (\sref{sec:thes:temporal::aefter}), \OE{oð þis} (\sref{sec:thes:temporal::oth}), ו־\OE{betwux þysum} (\sref{sec:thes:temporal::betwux}).



\bodysubsection{\OE{æfter þysum}}{sec:thes:temporal::aefter}

\begin{secexx}
	\secex{10084}
	{\hlA{Æfter} \dhl{þysū} ƿearð ge-leaht seo geleaffulla eugenia ·~/
	{\ellipsis}}
	{לאחר \hebdhl{זאת} נתפסה אֶוגניה המאמינה {\ellipsis}.}
	{\OE{þysū} מתייחס אל ההתרחשות ב\exhl{חלק הקודם בנרטיב}, עריפת ראשי פרוטוס ויקינקטוס.}
\end{secexx}

\noindent
התכונה הראשונה שבולטת כאשר בוחנים את מופעיו של הצירוף \OE{æfter þysum}%
\footnote{הערה אודות מופעים נוספים, שונים, של הסינטגמה \OE{æfter þysum} בקורפוס: ה־\OE{æfter þysum} שב\exrefdispset{\exref{10088} ו־\exref{10088a}} (נדונות ב־\sref{sec:thes:concrete::textual}) וב\exrefdispset{\exref{10103} ו־\exref{10109}} (נדונות ב־\sref{sec:thes:concrete}) הוא מ\hl{טיפוס אחר} לגמרי (ב\exrefdispset{\exref{10088}, \exref{10088a} ו־\exref{10103}} מדובר בהומונימיה בנטייה עם הזכר וב\exrefdisp{10109} ההתייחסות היא במסגרת אחרת, אל החיים העכשוויים בניגוד לחיי־הנצח). זיהוי לשוני צריך להעשות תמיד מתוך תשומת לב הן לסינטגמטיקה והן לפרדיגמטיקה, בנקודת המפגש בין שני הצירים: כאן אלמנטים לשוניים שונים נראים דומים על פני השטח, אך שונים מבנית.}
„לאחר מכן, אחר־כך” היא \hl{טיפוגרפית}: כל המופעים, מלבד \exrefdisp{10089} שתידון בהמשך, הם באות רישית~— „\OE{Æfter þysum}”. הסופר של כתב־היד~\L{A} הקפיד על חלוקת גוף הטקסט בעזרת שני סימונים עיקריים: נקודות („\OE{·}” בנספח) וסימון אותיות כרישיות\footnote{נראה שתפקידן של האותיות הרישיות הוא ב\hl{חלוקה} של הטקסט המקבילה, בנורמות הפיסוק המודרניות, לתחום כלשהו בין „משפט” ו„פסקה” (להתרשמות, ניתן להשוות עם התרגום כדי לראות את האופן שבו בחרו המתרגמים לפסק ביחס למקור).}. בין אם הסימונים האלה משקפים סימונים טיפוגרפיים מקוריים משל אלפריץ׳ ובין אם לאו (ה„\L{Urtext}” בכתב־ידו של אלפריץ׳ לא נמצא בידינו), התחיליוּת של הצירוף הנדון איננה טיפוגרפית בלבד, אלא גם תחבירית, ולכן ככל הנראה מקורית בסבירות גבוהה. אם כן, \OE{Æfter þysum} משמש לפתיחה של תת־יחידות נרטיביות חדשות, כסמן גבול.\footnote{השו׳ \Coptic{\hl{ⲙⲛⲛⲥⲱⲥ}} בקופטית אצל \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2011:worknotes}{p.~488}, הדומה בצורה ובתפקיד. ר׳ גם \authcite{ברינטון}{brinton.l:1993:boundary}.}

כדי לשרטט \hl{פרופיל} לשוני־טקסטואלי של \OE{Æfter þysum}, נתבונן בתכונות הבאות (לא כולן תקפות עבור \exrefdisp{10089}):
\begin{compactitem}
	\item \subhl{תחיליות}. מוצב בראש המבע בפתיחת תת־יחידה חדשה; אות רישית בכתב־היד.
	\item כל המופיעים הם ב\subhl{מצב ההשתלשלות} בנרטיב.
	\item אין \subhl{הצטרפות} (קומפטביליות) עם \OE{þa}. נראה שלא מדובר בחוסר מקרי, אלא שהם מונעים האחד את השני. במונחים מבניים, נראה שהם תופסים את אותה המשבצת התחבירית בדגם, כאשר \OE{þa} איננו מאופיין מבחינת סימון הגבול.
	\item \subhl{פרק־הזמן} בין היחידה הקודמת (המובעת ב־\OE{þysum}) לחדשה גמיש, החל ממה שנראה כמיידי ועד לפרק־זמן בלתי־מוגדר.
	\item מבחינת ה\subhl{צמידות}, \OE{Æfter þysum} יכול להופיע מיד לאחר רצף האירועים הקודם, או אחרי תיאור או סיכום במצב ההערה (ר׳~\exrefdispset{\exref{10084} ו־\exref{10104}}).
\end{compactitem}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10089}
		כאמור, דוגמה זו \hl{שונה} מהאחרות בכמה תכונות. טרנקוילינוס משיב לכרומטיוס במונולוג תיאולוגי בן 16 שורות (ש׳~166–181), שלאחריו מופיע הטקסט שבדוגמה. התחביר של הדוגמה הזאת שונה המאחרות: מקומו של \OE{æfter þysum} אינו תחילי, והצירוף נפתח ב־\OE{Þa} במשבצת התחילית. משמעותו המבנית של השוני התחבירי, הדגם השונה, הוא זהות לשונית שונה של הצירוף: לא תחילת אפיזודה נרטיבית חדשה, אלא קשירת ההתרחקות של טרנקוילינוס אל הדברים שאמר, התרחקות שמביאה לסיום השיחה. יתכן, אם כי הדבר טעון מחקר{\tofurtherresearch} נוסף בתיאור מאפייני הצמידות (יונקטורה) באנגלית עתיקה, שהגורם („טריגר”) לשימוש ב־\OE{æfter þysum} הוא האורך של המונולוג: החזרת הקשב של הקהל, שהוסט. מבחינת מבנה העבודה, למרות ההבדל הלשוני בחרתי לכלול את הדוגמה הזאת באותו תת־סעיף עם האחרות.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{\OE{oð þis}}{sec:thes:temporal::oth}

\begin{secexx}
	\secex{10065}
	{\hlA{oð} \dhl{þis} ic cāpode þe ·~/
		ge-þafa \hlB{nu}  ic gode campige heonon-forð ·}
	{\hebhlA{עד} \hebdhl{זאת} נלחמתי למענך. קבל \hebhlB{עכשיו} שלמען האל אלחם מעתה.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
הצבעה אל \hl{ההווה של הדובר}, „עד עכשיו, עד כאן, עד זאת”.

מבחינה טקסטמית, הצירוף משמש אך ורק בתת־מערכות לשוניות בעלות \hl{מאפיין שיחי}:
בדיאלוג (\exrefdispset{\exref{10045}, \exref{10046}, \exref{10049}, \exref{10060}, \exref{10065}, \exref{10073}}),
בערוץ המספר (\exrefdispset{\exref{10056}, \exref{10063}})
ובדרשה (\exrefdispset{\exref{10062}}).

הצירוף נמצא בקצה ה\hl{דקדוקי} של הסקלה שבין הדקדוקי והלקסיקלי. קיימים גם ביטויים חופשיים יותר, תעקיפיים; כך, לדוגמה, \OE{oð þisne (and-ƿerdan) dæg}\footnote{ארבעה \hl{מופעים בקורפוס}: שניים בדיאלוג (\NVcodeTOdisplay{02eug} ש׳~245 ו\NVcodeTOdisplay{29dio} ש׳~69) ושניים בערוץ המספר (\NVcodeTOdisplay{20aed} ש׳~112 ו\NVcodeTOdisplay{32ead} ש׳~183).} „עד היום (הנוכחי) הזה” משמש בתפקיד דומה.

אמנם הדוגמאות מעטות מכדי להוציא מסקנות חותכות, אבל נראה לי שאין זה מקרה שהמופעים של \OE{oð þis} ב\hl{ערוץ המספר} נוגעים לאדלדרידה (\exrefdisp{10056}) ולאוסוולד (\exrefdisp{10063}): אלו קדושים אנגליים, שאלפריץ׳ יכול להעיד עליהם באופן ישיר (הוא הדובר, ו־\OE{þis} כאן מתייחס אל הזמן שלו). בנוסף, כחיזוק, ניתן לראות גם שבשני המופעים של \OE{oð þisne (and-ƿerdan) dæg} שבערוץ המספר (\NVcodeTOdisplay{20aed} ש׳~112 ו\NVcodeTOdisplay{32ead} ש׳~183, כאמור) מדובר בקדושים אנגליים. שתי הסינטגמות שב\NVcodeTOdisplay{20aed} קרובות יחסית ועוסקות בהשמרות גופתה בארון בלא רקבון.\footnote{אם להתנסח כך, כאשר אלפריץ׳ כותב „עד עצם היום הזה”, הוא באמת מתכוון לזה מילולית, לא כבאגדה…}

בדומה, גם ב\hl{דרשה} (\exrefdisp{10062}) היחס הוא לזמן של אלפריץ׳, אך שם המקרה שונה מבחינה אפיסטמולוגית (ר׳~\authcite{שייל}{scheil.a:2004:israel} ובפרט פרק~8, העוסק ב\NVcodeTOdisplay{25mac}).

מבחינת \hl{טווח הזמן} אליו מתייחס \OE{oð þis}, ניתן להבחין בין מקרים שבהם מדובר בציון עובדה פשוטה „עד עכשיו התקיים כך וכך (ואין מניעה שכך ימשיך להיות)” לבין מקרים שבהם משתמעת אמירת „עד כאן, לא עוד”. כל אלה מהסוג השני הם בדיאלוג, ובשלושה מהם ניתן לראות שימוש בלתי־מחוייב (השו׳ \exrefdisp{10046}) במילית \OE{nu}\footnote{בהקשר הנדון, נציין שהתחביר של \L{now} המודרני \hl{שונה} מזה שבקורפוס, הנעדר מופעים של צירוף \OE{oð nu} („\L{until now}”) ו~— ככל הנראה~— שימוש שמני ב־\OE{nu} באופן כללי. נעיר כי \OE{oð nu} מופיע בדרשה ליום ראשון של הדקלים שב\worktitle{דרשות הקתוליות}.} לסימון הגבול: \exrefdispset{\exref{10060}, \exref{10065}} ו־\exref{10073} (בצירוף עם \OE{ac} „אך” בזו האחרונה). ניתן לשרטט את ציר־הזמן כך: \mbox{„\L{←—… \OE{oð þis} | \OE{nu} …—→}”}.

לדיון ב־\OEhl{oð þæt}, \seesref{sec:temporal::deictic::preposition::oth}; להבדל בין השניים \seesref{sec:epilogue:vs}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10049}
		הערה פליאוגרפית: \auth{סקיט} כותב ליד \OE{ofþis} „\L{(sic)}” ובהערת־שוליים „\L{Perhaps read \textit{\OE{oð þis}} or \textit{\OE{oð þæs}}}”. בהחלט בלתי־סביר לקרוא כפי שנכתב, \OE{of( )þis}\footnote{הן לפי היחס התחבירי בהגדרה ה\hl{פנימית} (\OE{of} מקבלת משלים בדטיב) והן לפי מקומו של הצירוף בסביבתו, מבחינה \hl{חיצונית}; \seesref{sec:procedure::double_definition}.}, אך באותה מידה תמוהה גם ההצעה \OE{oð þæs}, שכן לא רק שהיא מצריכה קריאה שונה של שתי אותיות, אלא שגם היא כוללת סתירה דקדוקית פנימית (\OE{oð}~+ גניטיב) וצירוף שלא קיים בקורפוס. הקריאה המתקנת \OE{oð þis} היא הסבירה ביותר הן מבחינה לשונית צורנית־מבנית והן מבחינת המשמעות של המשפט; כך גם בתרגום: \L{until now}. ל\NVcodeTOdisplay{08aga} אין בידינו כתב־יד נוסף; \auth{סקיט} כותב שכתב־היד הנוסף שהיה, \L{V}, נהרס.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{\OE{betwux þysum}}{sec:thes:temporal::betwux}

\begin{secexx}
	\secex{10101}
	{\hlA{Betƿux} \dhl{ðysum} gelamp  of life geƿát~/
		þære ƿudeƿan sunu · {\ellipsis}}
	{\hebhlA{בתוך} \hebdhl{כך} קרה שבנה של האלמנה מת {\ellipsis}.}
	{\OE{ðysum} מתייחס אל \exhl{ההתרחשות המתמשכת המקבילה}, אירוח אליהו על־ידי האלמנה.}
\end{secexx}

\noindent
בשתי דוגמאות מ\NVcodeTOdisplay{18reg} משמש \OE{betwux þysum} לציון התרחשות \hl{במקביל} לאירועים אחרים בנרטיב; השו׳ \exrefdispset{\exref{651} ו־\exref{676}} שב־\sref{sec:temporal::deictic::preposition} למופעים של \OE{betwux þam}. במקרה או שלא במקרה (מחקר{\tofurtherresearch} נרחב יותר נדרש כדי להכריע), בשלוש{\tochecknum} ההיקרויות שפותחות אירוע נרטיבי (\exrefdispset{\exref{676}, \exref{10101} ו־\exref{10102}}) מסתלקת דמות מן העולם.
